+++
title = "Валерий Лепёхин. Порошки как жанр вопросов ЧГК"
date = 2016-01-31T23:48:22
author = "Константин Кноп"
guid = "http://mak-chgk.ru/?page_id=25067"
slug = "poroshki"
aliases = [ "/post_25067",]
type = "post"
categories = [ "Методичка",]
tags = []
+++

**1. ЦЕЛИ НАСТОЯЩЕЙ СТАТЬИ**



В ЧГК появляются вопросы в форме стихов-порошков. В базе их немного, на околоЧГКшных турнирах гораздо больше. Это бывает интересно и весело. 







a. Игрокам - пост может помочь находить ответы на турнирах. Всем рекомендую в 2016 поучаствовать в конкурсе Александра Ланина (ниже ссылка на конкурс-2015), это полный отрыв. Там сильные игроки, и я буду рад, если кому-то из «наших» немного помогу выиграть конкурс. Идите и всех там сделайте )) http://thorix.livejournal.com/337132.html



b. Авторам – пост может помочь писать вопросы. Напишите вопросы каждого типа, а мы поиграем. Да, очень хочу заинтересовать авторов )) К сожалению, в базе в основном вопросы на чужих стихах, хотя можно написать свои. Также, на мой взгляд, они не самые логичные с точки зрения спортивного ЧГК. Вот примеры: http://db.chgk.info/question/tyumen13.6/14 http://db.chgk.info/question/okmar14.16/6 http://db.chgk.info/question/sarmol14.3/11 http://db.chgk.info/question/euro14sh.6/13 http://db.chgk.info/question/malakh14.1/4



c. ЧГКшникам - хочу показать, что в форме порошков можно делать вопросы ЧГК. Ниже перечень вопросных приёмов ЧГК, в каждом приведены и ЧГК-порошки, и вопросы из Базы соответствующего типа.



d. Всем - разминка. Здесь 48 ЧГК-порошков, ответы в конце. Можно поиграть и развлечься. Автором большинства вопросов является Александр Ланин. Также здесь вопросы от Григория Мартиросяна и автора поста.



**2. ФОРМАЛЬНЫЕ ТРЕБОВАНИЯ К ЧГК-ПОРОШКАМ.**



a. Вопросной фразы нет. Нужно восстановить пропуски, один подчерк = один слог. Как слоги складываются в слова, неизвестно. Переносы слов обычно не допускаются. Два и более пропущенных слов в ответе должны быть связаны общим шаблоном: устойчивым словосочетанием, произведением, историей и пр.



b. Форма порошка: четырёхстопный ямб, размер по слогам 9-8-9-2, рифма по строкам 2-4 обязательна, 1-3 необязательна. Сбои ударения (ударение на нечётном слоге строки) не допускаются. Заглавные буквы запрещены, знаки препинания - в исключительных случаях, когда это нужно для взятия вопроса. 



<pre>парАм парАм парАм парАрам

парАм парАм парАм парАм

парАм парАм парАм парАрам

рарАм

</pre>



**3. РИФМА.**



Рифма часто является отдельным вопросным фактом, позволяющим выйти на ответ и/или проверить гипотезу. Три основных случая:



a. «Строгая рифма». Помогает выйти на ответ или существенно сузить перебор. Нужно помнить, что рифма всегда проверяется только на слух. Например, при оглушении звонких согласных букв в конце слова (см. вопрос № 16) рифмоваться могут буквосочетания, которые пишутся по-разному. Это важно понимать, чтобы не отбросить правильную версию (пример: код – кот).



<pre>Вопрос №01.

в кино опять задрали цены

куда бы выгулять мою б

друзья советуют сходите

_ _

</pre>



См. также вопросы № 14, 16.



b. «Нестрогая рифма». В порошках не приветствуется. В ЧГК-порошках делается специально для исключения подбора по рифме. Должна быть просто достаточной для проверки гипотезы, построенной из других вопросных фактов. Для новичков обычно не является ходом к ответу. Но важно: профи сразу проверяют гипотезы и к «строгой», и к «нестрогой» рифме.



См. вопросы № 17, 19.



c. «Рифма пропущена». Отдельный тип ЧГК-порошков. Если конец строки 2 и строка 4 в вопросе пропущены, то рифмы не видно. В этом случае спектр гипотез огромен. Поэтому по негласному правилу в ответе должно быть полное буквенное («июль – и юль») или фонетическое («паркет – пар кед») совпадение.



<pre>Вопрос № 02.

шесть суток я бухал с друзьями

и без гроша пришёл к _ _

произнести успел два слова

_ _

Вопрос № 03.

куда ты прёшь да ты же хилый

да рост малюсенький _ _

не героический как звать-то

_ _

Вопрос № 04.

собрались музы у эвтерпы

с намереньем сыграть _ _

расселись начали старались

_ _

</pre>



Далее описаны некоторые типы «ходов на ответ» с примерами соответствующих вопросов. В одном вопросе может использоваться несколько разных типов «ходов на ответ», поэтому я распределял вопросы по наиболее явному типу «хода». Обзор не претендует на полноту, иначе это будет книга. Типы «ходов на ответ» такие же, как в ЧГК и как мы любим ))



**4. ПРОПУСК ЗВЕНА В ЛОГИЧЕСКОЙ ЦЕПОЧКЕ.**



Классика вопросов ЧГК. \[А] - следовательно [Б\] (не упоминается в вопросе) – следовательно \[В\] (является пропуском и показывается, например, - признаками, через шаблон и т.д.).



<pre>Вопрос № 05.

и передай-ка билли бонсу

добавил джиму старый пью

что _ _ _ _ _ я больше

_ _

Вопрос № 06.

напрасно чмом и обезьяной

назвал валуева пахом

кружит над ним _ _ _ _ _

с мешком

Вопрос № 07.

а иногда к _ _ _ _ _

приходит бывшая с веслом

даёт по шее называет

козлом

</pre>



Примеры вопросов из Базы, использующих «Пропуск звена в логической цепочке»: http://db.chgk.info/question/monos14.2/6 http://db.chgk.info/question/kru14-6.1/4 http://db.chgk.info/question/iche14-3.2/4



**5. НАЛОЖЕНИЕ ОБРАЗОВ.**



Ответ показан через аналогичный образ. Абстрактное – конкретное, и т.д.



<pre>Вопрос № 08.

_ _ почти достиг чек-пойнта

вот-вот закончится _ _

и в этом месте вылетает

игра

Вопрос № 09.

теперь я сорок попугаев

удав опять захохотал

легко выкладывая телом

_ _

Вопрос № 10.

пасёт усталый _ _ _ _

стада пушынок на полу

те убегают и толпятся

в углу

Вопрос № 11.

прислали рихарду шифровку

в пруду запахло карасём

спит стрекоза настала осень

_ _

Вопрос № 12.

взирая в интонационный

причудливый калейдоскоп

легко услышать _ примера

_ _

Вопрос № 13.

руслан стоял пред головою

и думал пнуть её иль нет

а рядом с ним стоял с лопатой

_ _

</pre>



Примеры вопросов из Базы, использующих «Наложение образов»: http://db.chgk.info/question/uzbek12.1/13 http://db.chgk.info/question/mono14-2.2/14 http://db.chgk.info/question/ruscup13.4/10 http://db.chgk.info/question/umlaut15.1/5



**6. ДЕМОНСТРАЦИЯ УНИКАЛЬНОГО ОСНОВНОГО ЗНАЧЕНИЯ ОТВЕТА.**



В ответе отсылка на известный шаблон (идиома, понятие и пр.). На примере показывается его уникальный признак, свойство. Часто это совмещается с тем, что в шаблоне есть два жестко связанных понятия (например, собака и Павлов), одно из которых в вопросе скрыто, а другое либо скрыто, либо показано завуалированно. 



<pre>Вопрос № 14.

пингвин пришёл к максиму в гости

и пробурчал сжимая кий

поговорим об _ _ _ _

_ _

Вопрос № 15.

пеняли _ _ _ _ дамы

вы не галантны а потом

от вас то пахнет то не пахнет

_ _

Вопрос № 16.

радищев вышел из _ _ _

решив что булку после съест

и сгрыз батон уже на входе

в _ _

Вопрос № 17.

какой длины вам стол отгрохать

спросил _ _ _ плотник пий

король помедлил и ответил

_ _

Вопрос № 18.

у фильма _ _ _ _ восемь

вполне классический сюжет

но он там требует коляску

и плед

Вопрос № 19.

один сенатор молвил иго

калигулы гневит богов

другой ему ответил _ _

_ _

</pre> Примеры вопросов из Базы, использующих «Демонстрацию уникального основного значения ответа»: http://db.chgk.info/question/monos15.1/10 http://db.chgk.info/question/monos14.1/8 http://db.chgk.info/question/monos14.2/12 http://db.chgk.info/question/iche14-3.1/6



**7. ДЕМОНСТРАЦИЯ ДВУХ ЗНАЧЕНИЙ ОТВЕТА.**



Чаще всего в ответе двусмысленное слово, часто имя собственное. Ответ показан через демонстрацию обоих значений слова. Иногда в ответе словосочетание.



<pre>Вопрос № 20.

пустив ко дну кинотеатор

_ _ _ знал идя домой

что в мире только он _ _ _

_ _

Вопрос № 21.

бальзак писал _ _ уродлив

неинтересен грязен пуст

и добавлял причём не город

а _

Вопрос № 22.

как ваш _ _ спросил дворецкий

могуч ли грозен ли жесток

увы мой друг ответил толкин

_ _

Вопрос № 23.

и _ _ _ внезапно понял

что он уже немолодой

до точки _ не доставая 

_ _

Вопрос № 24.

у януковича по слухам

слова горели на стене

но янукович понял только

_ _

Вопрос № 25.

за то и прозван был _ _ _

что предложил ученику

зайдём ко мне сыграем выпьем

_ _

Вопрос № 26.

пока что даже нет названья

маккартни сообщил с утра

когда дедлайн _ _ о точно

_ _

Вопрос № 27.

изведав все невзгоды брака

харон подавлен и убит

вчера _ _ седьмую _ _

_ _

Вопрос № 28.

харон подругу озадачил

сказав мол в лодку не спеши

поскольку я в _ _ _ _ _

_ _

Вопрос № 29.

суворов в стиле ганнибала

вёл через альпы пацанов

_ _ _ _ _ _ двуногих

_ _

Вопрос № 30.

был александр неглупым парнем

и философию любил

да и в _ _ весьма неплохо

_ _

Вопрос № 31.

убью вскричал атос сурово

пускай юна и горяча

дворяне часто так _ _ _

_ _

</pre>



Примеры вопросов из Базы, использующих «Демонстрацию двух значений ответа»: http://db.chgk.info/question/mono14-2.3/14 http://db.chgk.info/question/ruscup13.3/4 http://db.chgk.info/question/okcher14.6/13



**8. ДЕМОНСТРАЦИЯ БУКВАЛЬНОГО ЗНАЧЕНИЯ ОТВЕТА.**



Чаще всего в ответе отсылка на идиому. Ответ показан через пример её буквального или редкого значения.



<pre>Вопрос № 32.

_ _ _ детям не игрушка

запомнил пушкин с юных лет

спалив курятник конуру и

клозет

Вопрос № 33.

_ _ уверенным ударом

размазал _ _ по стволу

и побежал лелея образ

к столу

</pre>



Примеры вопросов из Базы, использующих «Демонстрацию буквального значения ответа»: http://db.chgk.info/question/mono14-2.1/2 http://db.chgk.info/question/monos14.1/1 http://db.chgk.info/question/kru14-5.1/2



**9. ДЕМОНСТРАЦИЯ ИЗМЕНЁННОГО ОТВЕТА.**



Чаще всего в ответе отсылка на изменённую идиому. Ответ показан через пример её изменённого значения. Очень тонкая работа.



<pre>Вопрос № 34.

снимая новую картину

сам _ _ так сказал о ней

хочу чтоб зрителем быть было

_ _

Вопрос № 35.

теракт в аду! у входа взрывом

снесло и двери и косяк

_ _ _ видимо _ _ _

не _

Вопрос № 36.

цунами вал почти до неба

людей сметает как горой

фигня отметил _ _ _ _

_ _

Вопрос № 37.

- где _ _? - он спросил _ _ _

взирая на пустой мангал

- ты не любил меня священник

ты лгал

</pre>



Примеры вопросов из Базы, использующих «Демонстрацию изменённого ответа»: http://db.chgk.info/question/vdi14-08.1/8 http://db.chgk.info/question/vdi14-09.2/9 http://db.chgk.info/question/monos14.3/14



**10. ДВУСМЫСЛЕННЫЙ ВОПРОСНЫЙ ФАКТ.**



К ответу приводит буквальное, редкое или замаскированное значение слова, ОТКРЫТОГО в тексте вопроса. Иногда это не слово, а целое выражение – и к ответу ведёт его буквальное значение.



<pre>Вопрос № 38.

короче ша сказал _ _ _

добавил ща и закурил

но всё записывал усердный

_ _

Вопрос № 39.

мужчинам драться неприлично

из-за каких-то там мальвин

но _ _ было наплевать на

мужчин

Вопрос № 40.

в далёком коста делля маре

вы томно курите кальян

а я из _ _ видел только 

_ _

Вопрос № 41.

you planned salute for love and care

but gave me only shock and pain

next time be careful when you _ _

_ _

Вопрос № 42.

сценарий принят и одобрен

вы костя просто молодца

вот только не раскрыта тема

_ _

Вопрос № 43.

адам подсел к девицам в парке

и с честным видом весь такой

_ _ _ _ их начал щупать

_ _

Вопрос № 44.

сказал люблю тебя мария

рука и сердце всё бери

от счастья так и засветилась

_ _

Вопрос № 45.

жена возьми-ка эти банки

промолвил _ _ чуть привстав

и аккуратно друг на друга

поставь

Вопрос № 46.

одна забава мне осталась 

в рот пальцы да весёлый свист

сказал включая _ _ _ _

_ _

Вопрос № 47.

пойдёшь направо потеряешь

коня сам будешь виноват

а если ты пойдёшь налево

_ _

Вопрос № 48.

он шёл вперёд доска кончалась

вот край а дальше чернозём

бычок вздохнул и обернулся

_ _

</pre>



Примеры вопросов из Базы, использующих «Двусмысленный вопросный факт»: http://db.chgk.info/question/monos15.1/4 http://db.chgk.info/question/umlaut15.1/14 http://db.chgk.info/question/ruscup13.3/4



**11. ОТВЕТЫ.**



<pre>№ 01. в ютьюб

№ 02. жене, же не (манс па сис жур)

№ 03. да вид, давид

№ 04. нонет, но нет (аллюзия на басню «Квартет»)

№ 05. спирт метиловый, пью (от метилового спирта слепнут)

№ 06. зубная фея

№ 07. пигмалиону

№ 08. сизиф, гора

№ 09. фрактал

№ 10. вентилятор

№ 11. басё

№ 12. два, синкоп (в тексте стиха две синкопы)

№ 13. джавдет

№ 14. удареньях, горькИй

№ 15. шрёдингеру, котом

№ 16. парадной, подъезд

№ 17. артура, два пи (или: дэ пи)

№ 18. терминатор

№ 19. иго, го го

№ 20. герасим, великий немой

№ 21. марсель, пруст

№ 22. дракон, не смог

№ 23. джигурда, джи, гурдой

№ 24. мене («Мене, текел, перес; мене, текел, упарсин»)

№ 25. чайковским, чайку

№ 26. вчера, вчера

№ 27. разбил, лодку, о быт

№ 28. тебе не чаю души

№ 29. россия родина, слонов

№ 30. узлах, рубил

№ 31. рубили сплеча

№ 32. глаголы

№ 33. боян, белку (речь о «мысью/мыслью древу»)

№ 34. герман, трудней (речь о фильме «Трудно быть богом»)

№ 35. оставил, надежду, всяк

№ 36. айвазовский, второй

№ 37. мясо, собаку

№ 38. мефодий, кирилл

№ 39. тэтчер (Мальвинские острова)

№ 40. маров, нарьян

№ 41. open champagne

№ 42. кольца (речь об открытии Олимпиады в Сочи)

№ 43. невидимой, рукой (Адам – который Смит)

№ 44. кюри

№ 45. вольта (банки – лейденские)

№ 46. бормашину, дантист

№ 47. то мат

№ 48. ферзём

</pre> Как-то так. Пишите вопросы ЧГК ))